@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/contentTypes/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix gndo: <https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#> .
@prefix gnd: <https://d-nb.info/gnd/> .
@prefix wd: <http://www.wikidata.org/entity/> .
@prefix lrt: <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/new_lrt/> .
@prefix et: <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/eventType/> .
@prefix lt: <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/locationType/> .

<> a skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Inhaltetypen"@de ;
    dct:title "Content types"@en ;
    dct:description "Alle im OpenEduHub verwaltbaren Inhaltetypen."@de ;
    dct:description "All content types that can be managed in OpenEduHub."@en ;
    dct:creator "<https://wirlernenonline.de>" ;
    dct:created "2026-02-19"^^xsd:date ;
    dct:modified "2026-02-19"^^xsd:date ;
    dct:license <http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    skos:hasTopConcept <person>, <organization>, <event>, <education_offer>, <learning_material>, <source>, <tool_service>, <didactic_planning_tools>, <prompt>, <profession> .

<person> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Person"@en ;
    skos:prefLabel "Person"@de ;
    skos:definition "Akteure im Bildungsbereich"@de ;
    skos:definition "Stakeholders in education"@en ;
    gndo:gndIdentifier "4134819-9" ;
    skos:exactMatch gnd:4134819-9 ;
    skos:exactMatch wd:Q215627 ;
    skos:topConceptOf <> .

<organization> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Organization"@en ;
    skos:prefLabel "Organisation"@de ;
    skos:definition "Organisationen sind Institutionen (auch juristische Personen) - ein Zusammenschluss von Menschen und ggf. Teilorganisationen zur Um- oder Durchsetzung bestimmter Interessen, Zielsetzungen. Organisationen sind in unserem Kontext oft Anbieter von Inhalten, z.B. Bildungsangebote, Materialien, Events."@de ;
    skos:definition "Organizations are institutions (including legal entities) – an association of people and, where applicable, sub-organizations for the purpose of implementing or enforcing certain interests or objectives. In our context, organizations are often providers of content, e.g., educational offerings, materials, events."@en ;
    gndo:gndIdentifier "4043774-7" ;
    skos:exactMatch gnd:4043774-7 ;
    skos:exactMatch wd:Q43229 ;
    skos:narrower
        lt:B9908ee6-9b97-4b88-bc6e-abb17b47b61f,
        lt:bdc2d9f1-bef6-4bf4-844d-4efc1c99ddbe ;
    skos:topConceptOf <> .

<event> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Event"@en ;
    skos:prefLabel "Veranstaltung"@de ;
    skos:definition "Begriff für ein geplantes Zusammentreffen von Personen zu einem bestimmten Anlass oder Zweck. Dazu zählen beispielsweise Tagungen,  Meetings, Messen."@de ;
    skos:definition "Term for a planned gathering of people for a specific occasion or purpose. This includes, for example, conferences, meetings, and trade fairs."@en ;
    gndo:gndIdentifier "4125453-3" ;
    skos:exactMatch gnd:4125453-3 ;
    skos:exactMatch wd:Q1656682 ;
    skos:exactMatch lrt:955590ae-5f06-4513-98e9-91dfa8d5a05e ;
    skos:narrower
        et:knowledge-competence-development,
        et:information-orientation,
        et:exchange-networking,
        et:performance-assessment,
        et:community-belonging ;
    skos:topConceptOf <> .

<education_offer> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Educational offer"@en ;
    skos:prefLabel "Bildungsangebot"@de ;
    skos:definition "Strukturierter Ausbildungsweg innerhalb eines Bildungssystems, der auf einen bestimmten Abschluss vorbereitet. Das sind sowohl strukturierte Bildungsprogramme wie Schulausbildung, Berufsausbildung, Studiengänge aber auch einzelne Bildungsangebote, wie Workshops, Seminare, Kurse."@de ;
    skos:definition "A structured educational path within an education system that prepares students for a specific qualification. This includes structured educational programs such as school education, vocational training, and university courses, as well as individual educational offerings such as workshops, seminars, and courses."@en ;
    gndo:gndIdentifier "4121028-1" ;
    skos:exactMatch gnd:4121028-1 ;
    skos:exactMatch lrt:03ab835b-c39c-48d1-b5af-7611de2f6464 ;
    skos:topConceptOf <> .

<learning_material> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Learning material"@en ;
    skos:prefLabel "Bildungsmaterial"@de ;
    skos:definition "Physische und digitale Informations- und Bildungsmaterialien."@de ;
    skos:definition "Physical and digital information and educational materials."@en ;
    skos:closeMatch lrt:1846d876-d8fd-476a-b540-b8ffd713fedb ;
    skos:topConceptOf <> .

<source> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Source"@en ;
    skos:prefLabel "Quelle"@de ;
    skos:definition "Eine Quelle ist ein Angebot eines Anbieters mehrerer fachbezogener Inhalte, für die der Anbieter ein bestimmtes Renommee hat (z.B. ein Youtube-Kanal)."@de ;
    skos:definition "A source is an offering from a provider of multiple specialized content for which the provider has a certain reputation (e.g., a YouTube channel)."@en ;
    skos:exactMatch lrt:3869b453-d3c1-4b34-8f25-9127e9d68766 ;
    skos:topConceptOf <> .

<tool_service> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Tools, infrastructure & services"@en ;
    skos:prefLabel "Tools, Infrastrukturen & Services"@de ;
    skos:definition "Umfasst Lernwerkzeuge, Plattformen und Dienstleistungen, die Lehr- und Lernprozesse unterstützen. Charakteristisch für diese Ressourcen ist, dass sie nicht den eigentlichen Lerninhalt darstellen, sondern als unterstützende Mittel zur Bereitstellung, Verwaltung oder Verbesserung von Bildungsangeboten dienen."@de ;
    skos:definition "Includes learning tools, platforms, and services that support teaching and learning processes. These resources are characterized by the fact that they do not represent the actual learning content, but rather serve as supporting tools for providing, managing, or improving educational offerings."@en ;
    skos:closeMatch gnd:4354267-0 ;
    skos:closeMatch lrt:cefccf75-cba3-427d-9a0f-35b4fedcbba1 ;
    skos:topConceptOf <> .

<didactic_concepts> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Didactic concepts"@en ;
    skos:prefLabel "Didaktische Konzepte"@de ;
    skos:definition "Systematische und theoretisch fundierte Ansätze zur Planung, Durchführung und Evaluation von Lehr-Lern-Prozessen."@de ;
    skos:definition "Systematic and theoretically sound approaches to planning, implementing, and evaluating teaching and learning processes."@en ;
    skos:exactMatch lrt:0a79a1d0-583b-47ce-86a7-517ab352d796 ;
    skos:topConceptOf <> .

<ai_prompt> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "AI prompt"@en ;
    skos:prefLabel "KI-Prompt"@de ;
    skos:definition "Ein KI-Prompt ist eine Arbeitsanweisung (Eingabeaufforderung), die generative KI-Systeme (z.B. ChatGPT, Midjourney) anleitet, spezifische Inhalte für Lernzwecke zu generieren, kreative Aufgaben, analytische und adaptive Funktionen zu übernehmen. Bildungs-Prompts können in der Wissensvermittlung, der Verbesserung von Metadaten sowie für Übungen oder kreative Aufgaben eingesetzt werden."@de ;
    skos:definition "An AI prompt is a work instruction (input prompt) that guides generative AI systems (e.g., ChatGPT, Midjourney) to generate specific content for learning purposes, perform creative tasks, and take on analytical and adaptive functions. Educational prompts can be used in knowledge transfer, metadata improvement, exercises, and creative tasks."@en ;
    skos:related gnd:1322633797 ;
    skos:exactMatch wd:Q117217619 ;
    skos:topConceptOf <> .

<profession> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Profession"@en ;
    skos:prefLabel "Beruf"@de ;
    skos:definition "Ein Beruf ist eine auf Ausbildung oder spezielle Kenntnisse gegründete, langfristige und sinnerfüllte Bindung an eine Tätigkeit in der arbeitsteiligen Wirtschaft. Er dient meist dem Ziel, ein dauerhaftes Einkommen zu sichern."@de ;
    skos:definition "A profession is a long-term and meaningful commitment to an activity in the division of labor economy, based on training or specialized knowledge. It usually serves the purpose of securing a permanent income."@en ;
    gndo:gndIdentifier "4005857-8" ;
    skos:exactMatch gnd:4005857-8 ;
    skos:exactMatch wd:Q28640 ;
    skos:topConceptOf <> .