@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/didacticPlanningTools/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<> a skos:ConceptScheme ;
	dct:title "Didaktische Planungsinstrumente für Openeduhub"@de ;
	dct:description "Hierarchische Klassifikation didaktischer Planungsinstrumente mit Methoden & Techniken, Entwurfsmustern, Ablaufgerüsten und konkreten Unterrichtsplänen"@de ;
	dct:created "2025-08-15"^^xsd:date ;
	skos:hasTopConcept <1>, <2>, <3>, <4> .


# Ebene 1 - Hauptklassen
<1> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Methoden & Techniken"@de ;
	skos:altLabel "Unterrichtsmethoden"@de, "Lehr-Lern-Methoden"@de ;
	skos:definition "Unterrichtsmethoden & Vorgehensweisen (Wie mache ich es?) - Konkrete methodische Verfahren und Techniken für den Unterricht"@de ;
	skos:narrower <11>, <12>, <13>, <14>, <15>, <16>, <17>, <18>, <19>, <110>, <111>, <112>, <113> .
	
<2> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Didaktische Entwurfsmuster"@de ;
	skos:altLabel "Gestaltungsprobleme & -familien"@de ;
	skos:definition "Unterrichts- und Gestaltungsmuster (Warum/wann wirkt es?) - Bewährte Lösungsansätze für wiederkehrende didaktische Herausforderungen"@de ;
	skos:narrower <21>, <22>, <23>, <24>, <25>, <26>, <27>, <28> .
	
<3> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ablauf- & Planungsgerüste"@de ;
	skos:altLabel "Ablauf- & Sequenzgerüste"@de, "Sequenzmodelle"@de, "Planungsrahmen"@de, "Ablaufmuster"@de ;
	skos:definition "Ablauf- und Sequenzmodelle (Das Skelett zum Ausfüllen) - Strukturierte Rahmen für die zeitliche und inhaltliche Organisation von Lernprozessen"@de ;
	skos:narrower <31>, <32>, <33>, <34>, <35>, <36>, <37>, <38>, <39>, <310>, <311>, <312>, <313>, <314>, <315>, <316>, <317>, <318> .

<4> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Konkrete Unterrichtspläne"@de ;
	skos:altLabel "Ausgearbeitete Pläne & Materialien"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Pläne, Bausteine & Entwürfe (Fertig zum Einsatz) - Vollständig ausgearbeitete Unterrichtsmaterialien und -pläne für den direkten Einsatz"@de ;
	skos:narrower <41>, <42>, <43>, <44>, <45> .


# Ebene 2 - Methoden & Techniken
<11> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einstieg & Aktivierung"@de ;
	skos:altLabel "Einführung"@de, "Aktivierung"@de, "Einstieg"@de ;
	skos:definition "Interesse wecken & Energie erzeugen - Methoden zum motivierenden Unterrichtsbeginn und zur Aktivierung der Lernenden"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <111>, <112>, <113>, <114> ;
	skos:inScheme <> .

<12> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Orientierung"@de ;
	skos:altLabel "Orientierungshilfe"@de, "Vorstrukturierung"@de ;
	skos:definition "Vorstrukturierung & Anknüpfen - Methoden zur inhaltlichen Orientierung und strukturellen Vorbereitung des Lernens"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <121>, <122>, <123> ;
	skos:inScheme <> .

<13> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Wissensvermittlung & -strukturierung"@de ;
	skos:altLabel "Vermittlung"@de, "Input"@de, "Instruktion"@de ;
	skos:definition "Inhalte darstellen & erklären - Methoden zur systematischen Wissensvermittlung und -strukturierung"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <131>, <132>, <133> ;
	skos:inScheme <> .

<14> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erarbeitung & Konstruktion"@de ;
	skos:altLabel "Wissenskonstruktion"@de, "Erschließung"@de ;
	skos:definition "Inhalte erschließen - Methoden zur aktiven Wissenskonstruktion und eigenständigen Erarbeitung"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <141>, <142>, <143>, <144> ;
	skos:inScheme <> .

<15> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Übung & Festigung"@de ;
	skos:altLabel "Üben"@de, "Training"@de, "Konsolidierung"@de ;
	skos:definition "Fertigkeiten einüben - Methoden zur Übung, Wiederholung und Festigung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <151>, <152>, <153>, <154> ;
	skos:inScheme <> .

<16> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Anwendung & Problemlösen"@de ;
	skos:altLabel "Transfer"@de, "Problemlösen"@de, "Aufgabenorientierung"@de ;
	skos:definition "Wissen übertragen & lösen - Methoden zur praktischen Anwendung und zum Transfer von Wissen"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <161>, <162>, <163>, <164> ;
	skos:inScheme <> .

<17> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kommunikation & Diskurs"@de ;
	skos:altLabel "Diskussion"@de, "Dialogkultur"@de, "Barcamp"@de ;
	skos:definition "Standpunkte austauschen - Methoden zur Förderung von Kommunikation und diskursivem Lernen"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <171>, <172>, <173>, <174> ;
	skos:inScheme <> .

<18> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kooperation & Kollaboration"@de ;
	skos:altLabel "Zusammenarbeit"@de, "Teamarbeit"@de ;
	skos:definition "Gemeinsam arbeiten - Methoden zur Förderung kooperativen und kollaborativen Lernens"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <181>, <182>, <183>, <184> ;
	skos:inScheme <> .

<19> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erfahrungs- & Handlungsorientierung"@de ;
	skos:altLabel "Learning by Doing"@de, "praxisorientiert"@de ;
	skos:definition "Durch Tun lernen - Methoden des erfahrungs- und handlungsorientierten Lernens"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <191>, <192>, <193>, <194> ;
	skos:inScheme <> .

<110> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kreative Produktion & Gestaltung"@de ;
	skos:altLabel "kreative Arbeit"@de, "Gestaltungsaufgabe"@de ;
	skos:definition "Neues entwickeln - Methoden zur Förderung kreativer Prozesse und gestalterischer Aktivitäten"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <1101>, <1102>, <1103>, <1104> ;
	skos:inScheme <> .

<111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reflexion & Metakognition"@de ;
	skos:altLabel "Reflexion"@de, "Selbstregulation"@de ;
	skos:definition "Lernen steuern - Methoden zur Förderung von Reflexion und metakognitivem Bewusstsein"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <1111>, <1112>, <1113>, <1114> ;
	skos:inScheme <> .

<112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Diagnose, Bewertung & Prüfung"@de ;
	skos:altLabel "Assessment"@de, "Prüfung"@de, "Evaluation"@de ;
	skos:definition "Lernstände sichtbar machen - Methoden zur Diagnose, Bewertung und Prüfung von Lernfortschritten"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <1121>, <1122>, <1123>, <1124> ;
	skos:inScheme <> .

<113> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernorganisation & Steuerung"@de ;
	skos:altLabel "Lernorganisation"@de, "Planung & Steuerung"@de ;
	skos:definition "Rahmen & Ablauf koordinieren - Methoden zur Organisation und Steuerung von Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <1> ;
	skos:narrower <1131>, <1132>, <1133>, <1134> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 2 - Didaktische Entwurfsmuster
<21> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lehr-Lern-Prozess"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für die Gestaltung kognitiver und motivationaler Aspekte des Lehr-Lern-Prozesses"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <211>, <212>, <213>, <214>, <215>, <216>, <217> ;
	skos:inScheme <> .

<22> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernumgebung / Raumgestaltung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für die physische und räumliche Gestaltung von Lernumgebungen"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <221>, <222>, <223>, <224>, <225>, <226>, <227> ;
	skos:inScheme <> .

<23> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Soziale Interaktion"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für die Gestaltung sozialer Interaktionen und Lerngemeinschaften"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <231>, <232>, <233>, <234>, <235>, <236>, <237> ;
	skos:inScheme <> .

<24> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Methodische Ausrichtung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für methodische und didaktische Grundausrichtungen des Unterrichts"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <241>, <242>, <243>, <244>, <245>, <246>, <247>, <248>, <249> ;
	skos:inScheme <> .

<25> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Technologische Integration"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für die Integration digitaler Technologien in Lehr-Lern-Prozesse"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <251>, <252>, <253>, <254>, <255>, <256>, <257>, <258> ;
	skos:inScheme <> .

<26> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Assessment & Feedback"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für Bewertung, Rückmeldung und Leistungsbeurteilung"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <261>, <262>, <263>, <264>, <265> ;
	skos:inScheme <> .

<27> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Curriculare Organisation"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für die curriculare und inhaltliche Organisation von Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <271>, <272>, <273>, <274> ;
	skos:inScheme <> .

<28> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Individuelle Förderung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für individualisierte und differenzierte Förderansätze"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <281>, <282>, <283> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 2 - Ablauf- & Planungsgerüste
<31> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einführendes/Motivierendes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "aktivierendes Lernen"@de, "motivationale Einstiege"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für motivierende Einführungen und aktivierende Lernphasen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <311>, <312>, <313> ;
	skos:inScheme <> .

<32> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erarbeitendes/Exploratives Lernen"@de ;
	skos:altLabel "entdeckendes Lernen"@de, "exploratives Lernen"@de, "inquiry-basiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für entdeckendes und exploratives Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <321>, <322>, <323> ;
	skos:inScheme <> .

<33> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Soziales & Kooperatives Lernen"@de ;
	skos:altLabel "kooperatives Lernen"@de, "kollaboratives Lernen"@de, "diskursives Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für soziales und kooperatives Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <331>, <332>, <333> ;
	skos:inScheme <> .

<34> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Produkte erstellen & Projekte durchführen"@de ;
	skos:altLabel "projektbasiertes Lernen"@de, "produktorientiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für projekt- und produktorientiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <341>, <342> ;
	skos:inScheme <> .

<35> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Üben, Festigen & Anwenden"@de ;
	skos:altLabel "kompetenzorientiertes Lernen"@de, "mastery-basiertes Lernen"@de, "anwendungsorientiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für Übung, Festigung und Anwendung"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <351>, <352> ;
	skos:inScheme <> .

<36> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Verständlichkeit & Abstraktion sichern"@de ;
	skos:altLabel "repräsentationsorientiertes Lernen"@de, "konzeptuelles Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste zur Sicherung von Verständlichkeit und Abstraktion"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <361>, <362> ;
	skos:inScheme <> .

<37> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Zeit-/Ort-Orchestrierung (Blended/Hybrid-Lernen)"@de ;
	skos:altLabel "blended learning"@de, "hybrid-basiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für Blended- und Hybrid-Learning-Szenarien"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <371>, <372> ;
	skos:inScheme <> .

<38> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Anpassen & Verzweigen (Adaptives/personalisiertes Lernen)"@de ;
	skos:altLabel "differenziertes Lernen"@de, "personalisiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für adaptives und personalisiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <381>, <382> ;
	skos:inScheme <> .

<39> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rückwärts planen & prüfen (Outcome/Assessment-integriertes Lernen)"@de ;
	skos:altLabel "outcome-orientiertes Lernen"@de, "assessment-as-learning"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für outcome-orientierte Planung und Assessment-Integration"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <391>, <392> ;
	skos:inScheme <> .

<310> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fallbasiertes/Anwendungsnahes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "case-basiertes Lernen"@de, "szenariobasiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für fallbasiertes und anwendungsnahes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3101>, <3102> ;
	skos:inScheme <> .

<311> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Service-/Gemeinwohlorientiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "service learning"@de, "community-basiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für service- und gemeinwohlorientiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3111>, <3112> ;
	skos:inScheme <> .

<312> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erfahrungsbasiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "erfahrungsorientiertes Lernen"@de, "experiential learning"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für erfahrungsbasiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3121>, <3122> ;
	skos:inScheme <> .

<313> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Spielbasiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "game-basiertes Lernen"@de, "ludisches Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für spielbasiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3131>, <3132> ;
	skos:inScheme <> .

<314> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Simulationsbasiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "simulationsgestütztes Lernen"@de, "planspielbasiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für simulationsbasiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3141>, <3142> ;
	skos:inScheme <> .

<315> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Studio-/Atelierbasiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "studio-based learning"@de, "atelier-basiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für studio- und atelierbasiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3151>, <3152> ;
	skos:inScheme <> .

<316> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Selbstgesteuertes/Selbstorganisiertes Lernen"@de ;
	skos:altLabel "selbstbestimmtes Lernen"@de, "SOL"@de, "SRL-orientiertes Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für selbstgesteuertes und selbstorganisiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3161>, <3162> ;
	skos:inScheme <> .

<317> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reflexionsorientiertes/Metakognitives Lernen"@de ;
	skos:altLabel "reflektierendes Lernen"@de, "metakognitives Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für reflexionsorientiertes und metakognitives Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3171>, <3172> ;
	skos:inScheme <> .

<318> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Mediengestütztes/Multimodales Lernen"@de ;
	skos:altLabel "medienintegriertes Lernen"@de, "multimodales Lernen"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüste für mediengestütztes und multimodales Lernen"@de ;
	skos:broader <3> ;
	skos:narrower <3181>, <3182> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 2 - Konkrete Unterrichtspläne
<41> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Unterrichtsbaustein"@de ;
	skos:altLabel "Didaktischer Baustein"@de ;
	skos:definition "Einzelne, abgeschlossene didaktische Bausteine für spezifische Unterrichtssituationen"@de ;
	skos:broader <4> ;
	skos:narrower <411>, <412>, <413>, <414>, <415>, <416>, <417>, <418>, <419> ;
	skos:inScheme <> .

<42> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Stundenpaket"@de ;
	skos:altLabel "Vollständige Unterrichtsstunde"@de ;
	skos:definition "Vollständig ausgearbeitete Unterrichtsstunden mit allen Materialien und Ablaufplänen"@de ;
	skos:broader <4> ;
	skos:narrower <421>, <422>, <423>, <424>, <425> ;
	skos:inScheme <> .

<43> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einheitenpaket"@de ;
	skos:altLabel "Unterrichtssequenz/-reihe"@de ;
	skos:definition "Zusammenhängende Unterrichtssequenzen und -reihen mit mehreren aufeinander aufbauenden Stunden"@de ;
	skos:broader <4> ;
	skos:narrower <431>, <432>, <433>, <434> ;
	skos:inScheme <> .

<44> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Modulpaket"@de ;
	skos:altLabel "Kurs/Modul komplett"@de ;
	skos:definition "Vollständige Kurs- oder Modulpakete mit allen erforderlichen Materialien und Planungen"@de ;
	skos:broader <4> ;
	skos:narrower <441>, <442>, <443>, <444> ;
	skos:inScheme <> .

<45> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Unterstützendes Material"@de ;
	skos:definition "Ergänzende Materialien und Hilfsmittel zur Unterstützung von Unterricht und Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <4> ;
	skos:narrower <451>, <452>, <453>, <454>, <455>, <456>, <457>, <458>, <459>, <4510>, <4511> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Einstieg & Aktivierung
<111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Aufmerksamkeitsfokus"@de ;
	skos:altLabel "Aufmerksamkeitsstarter"@de, "Aktivierungsimpuls"@de, "Hook"@de, "Attention-Grabber"@de, "Energizer"@de, "Auflockerungsübung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur gezielten Lenkung der Aufmerksamkeit und Aktivierung der Lernenden zu Unterrichtsbeginn"@de ;
	skos:broader <11> ;
	skos:inScheme <> .

<112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Vorwissen aktivieren"@de ;
	skos:altLabel "Vorkenntnisaktivierung"@de, "Anknüpfen"@de, "Prior Knowledge"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Aktivierung und Bewusstmachung bereits vorhandenen Wissens der Lernenden"@de ;
	skos:broader <11> ;
	skos:inScheme <> .

<113> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ziele klären & Relevanz herstellen"@de ;
	skos:altLabel "Zieltransparenz"@de, "Nutzen klarmachen"@de, "Wozu-Bezug"@de, "Lebensweltbezug"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Klärung von Lernzielen und Herstellung von Relevanz für die Lernenden"@de ;
	skos:broader <11> ;
	skos:inScheme <> .

<114> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernklima aufbauen"@de ;
	skos:altLabel "Icebreaker"@de, "Warm-up"@de, "Kennenlernen"@de, "Teambuilding"@de, "Ankommensformat"@de ;
	skos:definition "Methoden zum Aufbau einer positiven Lernatmosphäre und sozialen Verbindung"@de ;
	skos:broader <11> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Orientierung
<121> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Strukturierung / Organizer"@de ;
	skos:altLabel "Advance Organizer"@de, "Strukturvorgabe"@de, "Graphic Organizer"@de, "Gliederung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Vorstrukturierung und Organisation von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <12> ;
	skos:inScheme <> .

<122> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Problempräsentation"@de ;
	skos:altLabel "Problemstellung"@de, "Leitfrage"@de, "Widerspruch"@de, "Anomalie"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Präsentation von Problemen und Fragestellungen als Lernausgangspunkt"@de ;
	skos:broader <12> ;
	skos:inScheme <> .

<123> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rezeption mit Medien"@de ;
	skos:altLabel "Medieninput"@de, "Lektüre/Viewing"@de, "Materialrezeption"@de ;
	skos:definition "Methoden zur strukturierten Rezeption von Medien und Materialien"@de ;
	skos:broader <12> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Wissensvermittlung & -strukturierung
<131> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Darstellung / Erklärung"@de ;
	skos:altLabel "Inputbeitrag"@de, "Erklärung"@de, "Mini-Lecture"@de, "Impuls"@de ;
	skos:definition "Methoden zur direkten Darstellung und Erklärung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <13> ;
	skos:inScheme <> .

<132> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Demonstration & Anschauung"@de ;
	skos:altLabel "Vorführung"@de, "Modellieren"@de, "Show-and-Tell"@de, "Anschauungsunterricht"@de ;
	skos:definition "Methoden zur anschaulichen Demonstration und Veranschaulichung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <13> ;
	skos:inScheme <> .

<133> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Strukturierende Zusammenfassung"@de ;
	skos:altLabel "Recap"@de, "Zusammenfassung"@de, "Synthesis"@de, "Tafelbild"@de ;
	skos:definition "Methoden zur strukturierenden Zusammenfassung und Synthese von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <13> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Erarbeitung & Konstruktion
<141> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Angeleitete Erarbeitung"@de ;
	skos:altLabel "Guided Discovery"@de, "geleitete Erkundung"@de, "Scaffolding-gestützt"@de ;
	skos:definition "Methoden zur angeleiteten Erarbeitung mit strukturierter Unterstützung"@de ;
	skos:broader <14> ;
	skos:inScheme <> .

<142> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Offene Erkundung / Entdeckung"@de ;
	skos:altLabel "Exploratives Lernen"@de, "entdeckendes Lernen"@de, "Inquiry-orientiert"@de ;
	skos:definition "Methoden zur offenen Erkundung und eigenständigen Entdeckung"@de ;
	skos:broader <14> ;
	skos:inScheme <> .

<143> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Begriffsbildung / Konzeptaufbau"@de ;
	skos:altLabel "Konzeptualisierung"@de, "Kategorienbildung"@de, "Concept Formation"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Begriffsbildung und zum Konzeptaufbau"@de ;
	skos:broader <14> ;
	skos:inScheme <> .

<144> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Recherche & Quellenarbeit"@de ;
	skos:altLabel "Informationsrecherche"@de, "Quellenkritik"@de, "Literatur-/Datenrecherche"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Recherche und kritischen Quellenarbeit"@de ;
	skos:broader <14> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Übung & Festigung
<151> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Wiederholen & Einprägen"@de ;
	skos:altLabel "Wiederholung"@de, "Retrieval Practice"@de, "Wiederaufbereitung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Wiederholung und Einprägung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <15> ;
	skos:inScheme <> .

<152> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Anwendung nah am Beispiel"@de ;
	skos:altLabel "Musteraufgaben"@de, "Beispielanwendung"@de, "angelehnte Anwendung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur beispielnahen Anwendung und Übung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <15> ;
	skos:inScheme <> .

<153> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Automatisierung / Routine"@de ;
	skos:altLabel "Einüben"@de, "Drill"@de, "Fluency-Building"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Automatisierung und Routinebildung von Fertigkeiten"@de ;
	skos:broader <15> ;
	skos:inScheme <> .

<154> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fehleranalyse & Korrektur"@de ;
	skos:altLabel "Fehlersuche"@de, "Diagnose & Korrektur"@de, "Error Analysis"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Fehleranalyse und -korrektur"@de ;
	skos:broader <15> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Anwendung & Problemlösen
<161> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fallbearbeitung / Szenarien"@de ;
	skos:altLabel "Fallarbeit"@de, "Case"@de, "Szenarioarbeit"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Bearbeitung von Fällen und Szenarien als Anwendungskontext"@de ;
	skos:broader <16> ;
	skos:inScheme <> .

<162> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Projekt- bzw. Produktaufgaben"@de ;
	skos:altLabel "Projekt"@de, "Projektarbeit"@de, "Produktorientierung"@de, "Outcome-Aufgabe"@de ;
	skos:definition "Methoden zur projekt- und produktorientierten Anwendung von Wissen"@de ;
	skos:broader <16> ;
	skos:inScheme <> .

<163> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Design- / Konstruktionsaufgaben"@de ;
	skos:altLabel "Entwurfsaufgabe"@de, "Engineering Challenge"@de, "Gestaltungslösung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur gestalterischen und konstruktiven Anwendung von Wissen"@de ;
	skos:broader <16> ;
	skos:inScheme <> .

<164> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reale Aufgaben / Service Learning"@de ;
	skos:altLabel "authentische Aufgabe"@de, "Praxisauftrag"@de, "Community-Bezug"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Anwendung von Wissen in realen, gesellschaftlich relevanten Kontexten"@de ;
	skos:broader <16> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Kommunikation & Diskurs
<171> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Strukturierte Diskussion / Debatte"@de ;
	skos:altLabel "strukturierter Diskurs"@de, "Pro–Contra"@de, "Streitgespräch"@de ;
	skos:definition "Methoden zur strukturierten Diskussion und Debatte unterschiedlicher Standpunkte"@de ;
	skos:broader <17> ;
	skos:inScheme <> .

<172> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Argumentation / Begründung"@de ;
	skos:altLabel "Begründungsstruktur"@de, "evidenzgestütztes Argumentieren"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Argumentation und Begründung von Standpunkten"@de ;
	skos:broader <17> ;
	skos:inScheme <> .

<173> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fragend-entwickelnde Gesprächsführung"@de ;
	skos:altLabel "geleiteter Fragen-Dialog"@de, "maieutisch"@de, "entwickelndes Gespräch"@de ;
	skos:definition "Methoden zur fragend-entwickelnden Gesprächsführung und Erkenntnisgewinnung"@de ;
	skos:broader <17> ;
	skos:inScheme <> .

<174> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Perspektivenwechsel / Kontroverse"@de ;
	skos:altLabel "Standpunktwechsel"@de, "Rollenwechsel"@de, "kontroverse Erörterung"@de ;
	skos:definition "Methoden zum Perspektivenwechsel und zur kontroversen Auseinandersetzung"@de ;
	skos:broader <17> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Kooperation & Kollaboration
<181> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Partner- / Gruppenarbeit-Settings"@de ;
	skos:altLabel "Partnerarbeit"@de, "Gruppenarbeit"@de, "Tandemarbeit"@de, "Kleingruppenarbeit"@de, "Teamsetting"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Organisation verschiedener kooperativer Arbeitsformen"@de ;
	skos:broader <18> ;
	skos:inScheme <> .

<182> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rollen- & Aufgabenverteilung"@de ;
	skos:altLabel "Rollenklärung"@de, "Verantwortungsmatrix"@de, "Teamrollen"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Rollen- und Aufgabenverteilung in Gruppen"@de ;
	skos:broader <18> ;
	skos:inScheme <> .

<183> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Peer-Erklärung & Peer-Feedback"@de ;
	skos:altLabel "Peer Teaching"@de, "kollegiales Feedback"@de, "Peer-Review"@de ;
	skos:definition "Methoden zum gegenseitigen Erklären und Feedback geben zwischen Lernenden"@de ;
	skos:broader <18> ;
	skos:inScheme <> .

<184> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gemeinsame Artefaktproduktion"@de ;
	skos:altLabel "Co-Creation"@de, "kollaborative Produktarbeit"@de, "gemeinsames Erstellen"@de ;
	skos:definition "Methoden zur gemeinsamen Erstellung von Produkten und Artefakten"@de ;
	skos:broader <18> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Erfahrungs- & Handlungsorientierung
<191> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Simulation / Planszenario"@de ;
	skos:altLabel "Planszenario"@de, "Modellspiel"@de, "Prozesssimulation"@de ;
	skos:definition "Methoden zur simulativen Erfahrung komplexer Prozesse und Situationen"@de ;
	skos:broader <19> ;
	skos:inScheme <> .

<192> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rollen- & Perspektivenspiel"@de ;
	skos:altLabel "Rollenspiel"@de, "Perspektivspiel"@de, "szenisches Spiel"@de ;
	skos:definition "Methoden zum erfahrungsorientierten Lernen durch Rollen- und Perspektivenübernahme"@de ;
	skos:broader <19> ;
	skos:inScheme <> .

<193> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Praktische Experimente / Übungen"@de ;
	skos:altLabel "Experiment"@de, "Laborübung"@de, "Werkstattübung"@de, "Praxisübung"@de ;
	skos:definition "Methoden zum handlungsorientierten Lernen durch praktische Experimente und Übungen"@de ;
	skos:broader <19> ;
	skos:inScheme <> .

<194> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Exkursion / Feldstudie"@de ;
	skos:altLabel "Lernort außerhalb"@de, "Erkundung"@de, "Feldforschung"@de ;
	skos:definition "Methoden zum erfahrungsorientierten Lernen an authentischen Orten außerhalb des Klassenzimmers"@de ;
	skos:broader <19> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Kreative Produktion & Gestaltung
<1101> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ideenfindung / Konzeptentwicklung"@de ;
	skos:altLabel "Ideengenerierung"@de, "Brainstorming-Familie"@de, "Konzeptentwicklung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur kreativen Ideenfindung und Konzeptentwicklung"@de ;
	skos:broader <110> ;
	skos:inScheme <> .

<1102> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Prototyping / Artefaktgestaltung"@de ;
	skos:altLabel "Prototyperstellung"@de, "Making"@de, "Konstruktion"@de ;
	skos:definition "Methoden zur praktischen Umsetzung von Ideen in Prototypen und Artefakte"@de ;
	skos:broader <110> ;
	skos:inScheme <> .

<1103> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Storytelling / Inszenierung"@de ;
	skos:altLabel "erzählendes Gestalten"@de, "szenische Inszenierung"@de, "Story-basiert"@de ;
	skos:definition "Methoden zur kreativen Gestaltung durch Storytelling und Inszenierung"@de ;
	skos:broader <110> ;
	skos:inScheme <> .

<1104> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Medienproduktion"@de ;
	skos:altLabel "Audio-/Video-Produktion"@de, "Multimedia"@de, "Content-Erstellung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur kreativen Produktion digitaler und analoger Medien"@de ;
	skos:broader <110> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Reflexion & Metakognition
<1111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Selbstreflexion / Lerntagebuch"@de ;
	skos:altLabel "Lernjournal"@de, "Reflexionsnotiz"@de, "Selbstreflexion"@de ;
	skos:definition "Methoden zur strukturierten Selbstreflexion und Dokumentation des Lernprozesses"@de ;
	skos:broader <111> ;
	skos:inScheme <> .

<1112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Peer- / Fremdfeedback"@de ;
	skos:altLabel "Rückmeldung durch andere"@de, "Peer-Feedback"@de, "kollegiale Rückmeldung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur strukturierten Rückmeldung und Reflexion durch andere Lernende oder Lehrende"@de ;
	skos:broader <111> ;
	skos:inScheme <> .

<1113> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rückblick / Lernbilanz"@de ;
	skos:altLabel "Zusammenfassung des Lernens"@de, "Lernrückblick"@de, "Was-habe-ich-gelernt"@de ;
	skos:definition "Methoden zur systematischen Bilanzierung und Zusammenfassung von Lernergebnissen"@de ;
	skos:broader <111> ;
	skos:inScheme <> .

<1114> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Strategie-Reflexion"@de ;
	skos:altLabel "Lernstrategien prüfen"@de, "metakognitive Selbstbewertung"@de, "Monitoring"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Reflexion und Bewertung der eigenen Lernstrategien und -prozesse"@de ;
	skos:broader <111> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Diagnose, Bewertung & Prüfung
<1121> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Formative Lernstandsdiagnostik"@de ;
	skos:altLabel "diagnostischer Check"@de, "Zwischenstand"@de, "Lernstandsmonitoring"@de ;
	skos:definition "Methoden zur laufenden Diagnose und Überprüfung von Lernständen während des Lernprozesses"@de ;
	skos:broader <112> ;
	skos:inScheme <> .

<1122> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Summative Leistungsbewertung"@de ;
	skos:altLabel "Abschlussbewertung"@de, "summative Prüfung"@de, "Leistungsnachweis"@de ;
	skos:definition "Methoden zur abschließenden Bewertung und Beurteilung von Lernergebnissen"@de ;
	skos:broader <112> ;
	skos:inScheme <> .

<1123> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kompetenzorientierte Beurteilung / Rubriken"@de ;
	skos:altLabel "Kriterienraster"@de, "Bewertungsraster"@de, "Rubric"@de ;
	skos:definition "Methoden zur kriteriengeleiteten und kompetenzorientierten Beurteilung mit Hilfe von Rubriken"@de ;
	skos:broader <112> ;
	skos:inScheme <> .

<1124> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Selbst- und Peer-Bewertung"@de ;
	skos:altLabel "Selbstbeurteilung"@de, "Peer Assessment"@de, "Mitbeurteilung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Einbeziehung der Lernenden in Bewertungs- und Beurteilungsprozesse"@de ;
	skos:broader <112> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Lernorganisation & Steuerung
<1131> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Zielsetzung & Lernplanung"@de ;
	skos:altLabel "Zielklärung"@de, "Lernzieltransparenz"@de, "Lernplanung"@de ;
	skos:definition "Methoden zur gemeinsamen Zielsetzung und Planung von Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <113> ;
	skos:inScheme <> .

<1132> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernpfade / Wahlmöglichkeiten"@de ;
	skos:altLabel "Wahlaufgaben"@de, "Choice"@de, "Lernpfadgestaltung"@de, "Stationenlernen"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Bereitstellung verschiedener Lernwege und Wahlmöglichkeiten für Lernende"@de ;
	skos:broader <113> ;
	skos:inScheme <> .

<1133> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernverträge / Vereinbarungen"@de ;
	skos:altLabel "Learning Contract"@de, "Lernvereinbarung"@de, "Absprachen"@de ;
	skos:definition "Methoden zur Vereinbarung und Dokumentation von Lernzielen und -bedingungen"@de ;
	skos:broader <113> ;
	skos:inScheme <> .

<1134> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Zeit- & Ressourcenmanagement"@de ;
	skos:altLabel "Zeitplanung"@de, "Material-/Raumplanung"@de, "Organisation"@de ;
	skos:definition "Methoden zur effizienten Organisation von Zeit, Materialien und Ressourcen im Lernprozess"@de ;
	skos:broader <113> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Lehr-Lern-Prozess
<211> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kognitive Prozesse"@de ;
	skos:altLabel "kognitive Überlastung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gestaltung kognitiver Verarbeitungsprozesse und Vermeidung von Überlastung"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<212> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Motivation & Engagement"@de ;
	skos:altLabel "Aktivierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung von Motivation und aktivem Engagement der Lernenden"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<213> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Verstehen & Konstruktion"@de ;
	skos:altLabel "tieferes Verständnis"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung von Verständnis und aktiver Wissenskonstruktion"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<214> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Problemlösung"@de ;
	skos:altLabel "Lösungswege strukturieren"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur systematischen Strukturierung von Problemlöseprozessen"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<215> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Mustererkennung"@de ;
	skos:altLabel "Strukturwahrnehmung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung der Erkennung von Mustern und Strukturen"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<216> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernziele & -ergebnisse"@de ;
	skos:altLabel "Outcome-Definition"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur klaren Definition und Kommunikation von Lernzielen und -ergebnissen"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<217> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Individualisierung"@de ;
	skos:altLabel "Personalisierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur individuellen Anpassung von Lernprozessen an Lernende"@de ;
	skos:broader <21> ;
	skos:inScheme <> .

<22> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernumgebung / Raumgestaltung"@de ;
	skos:altLabel "Raumgestaltung"@de, "Lernraum"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gestaltung physischer und virtueller Lernumgebungen"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <221>, <222>, <223>, <224>, <225>, <226>, <227> ;
	skos:inScheme <> .

<23> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Soziale Interaktion"@de ;
	skos:altLabel "Interaktionsgestaltung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung sozialer Interaktion und Zusammenarbeit"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <231>, <232>, <233>, <234>, <235>, <236>, <237> ;
	skos:inScheme <> .

<24> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Methodische Ausrichtung"@de ;
	skos:altLabel "Methodenorientierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur methodischen Ausrichtung und didaktischen Gestaltung"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <241>, <242>, <243>, <244>, <245>, <246>, <247>, <248>, <249> ;
	skos:inScheme <> .

<25> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Technologische Integration"@de ;
	skos:altLabel "Digitale Integration"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Integration digitaler Technologien in Lernprozesse"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <251>, <252>, <253>, <254>, <255>, <256>, <257>, <258> ;
	skos:inScheme <> .

<26> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Assessment & Feedback"@de ;
	skos:altLabel "Bewertung & Rückmeldung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gestaltung von Bewertung und Feedback-Prozessen"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <261>, <262>, <263>, <264>, <265> ;
	skos:inScheme <> .

<27> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Curriculare Organisation"@de ;
	skos:altLabel "Curriculumgestaltung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Organisation und Strukturierung von Curricula"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <271>, <272>, <273>, <274> ;
	skos:inScheme <> .

<28> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Individuelle Förderung"@de ;
	skos:altLabel "Individualisierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur individuellen Förderung und Unterstützung von Lernenden"@de ;
	skos:broader <2> ;
	skos:narrower <281>, <282>, <283> ;
	skos:inScheme <> .

<221> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Physische Lernumgebung"@de ;
	skos:altLabel "Umgebungsqualität"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gestaltung der physischen Qualität von Lernräumen"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<222> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Raumkonfiguration"@de ;
	skos:altLabel "Möblierung"@de, "Setting"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur funktionalen Konfiguration und Möblierung von Lernräumen"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<223> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Licht & Akustik"@de ;
	skos:altLabel "Hör-/Sichtbedingungen"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Optimierung von Beleuchtung und akustischen Bedingungen"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<224> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Flexibilität"@de ;
	skos:altLabel "variable Raumnutzung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur flexiblen und variablen Nutzung von Lernräumen"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<225> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Natürliche Elemente"@de ;
	skos:altLabel "Biophile Elemente"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Integration natürlicher und biophiler Elemente in Lernräume"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<226> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Sicherheit & Orientierung"@de ;
	skos:altLabel "Wayfinding"@de, "Sicherheit"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gewährleistung von Sicherheit und räumlicher Orientierung"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<227> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Maßstab & Proportionen"@de ;
	skos:altLabel "Raummaß"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur angemessenen Dimensionierung und Proportionierung von Lernräumen"@de ;
	skos:broader <22> ;
	skos:inScheme <> .

<231> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kollaboration"@de ;
	skos:altLabel "Teamarbeit"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung kollaborativer Zusammenarbeit zwischen Lernenden"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<232> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Peer Learning"@de ;
	skos:altLabel "Peer-Unterstützung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung des gegenseitigen Lernens zwischen Gleichgestellten"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<233> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de ;
	skos:altLabel "Gesprächskultur"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Entwicklung einer konstruktiven Kommunikations- und Gesprächskultur"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<234> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gruppenarbeit"@de ;
	skos:altLabel "Beteiligungsausgleich"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur effektiven Gestaltung von Gruppenarbeit mit ausgewogener Beteiligung"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<235> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Community Building"@de ;
	skos:altLabel "Lerngemeinschaft"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zum Aufbau und zur Pflege von Lerngemeinschaften"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<236> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Partizipation Lernender"@de ;
	skos:altLabel "Studentische Beteiligung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur aktiven Einbeziehung und Partizipation der Lernenden"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .

<237> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernnetzwerke"@de ;
	skos:altLabel "Netzwerkbildung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Bildung und Pflege von Lernnetzwerken und -verbindungen"@de ;
	skos:broader <23> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Methodische Ausrichtung
<241> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Instruktionsdesign"@de ;
	skos:altLabel "Lehrsequenzierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur systematischen Gestaltung und Sequenzierung von Lehrprozessen"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<242> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Konstruktive Aktivierung"@de ;
	skos:altLabel "Lernaktivierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur aktiven Einbeziehung und konstruktiven Aktivierung der Lernenden"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<243> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Anwendungs- & Problemorientierung"@de ;
	skos:altLabel "Lebenswelt-/Praxisanknüpfung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Verknüpfung von Lerninhalten mit realen Anwendungen und Problemen"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<244> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Differenzierung"@de ;
	skos:altLabel "adaptive Anforderung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur adaptiven Anpassung von Anforderungen an unterschiedliche Lernende"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<245> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Interdisziplinarität"@de ;
	skos:altLabel "Fächervernetzung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Vernetzung und Integration verschiedener Fachbereiche"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<246> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Überfachliche Kompetenzen"@de ;
	skos:altLabel "Schlüsselkompetenzen"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung überfachlicher und transversaler Kompetenzen"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<247> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Theorie–Praxis-Verzahnung"@de ;
	skos:altLabel "Brückenbildung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Verbindung von theoretischen Inhalten mit praktischer Anwendung"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<248> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kontinuität des Lernens"@de ;
	skos:altLabel "Progression"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Gewährleistung kontinuierlicher Lernprogression und -entwicklung"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .

<249> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Großgruppen-Begleitung"@de ;
	skos:altLabel "Skalierung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur effektiven Begleitung und Betreuung großer Lerngruppen"@de ;
	skos:broader <24> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Technologische Integration
<251> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "E-Learning-Kompetenzen"@de ;
	skos:altLabel "Digital Literacy"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Entwicklung digitaler Lern- und Medienkompetenzen"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<252> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Medienauswahl & Passung"@de ;
	skos:altLabel "Medienfit"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur zielgerichteten Auswahl und Passung von Medien und Tools"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<253> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Blended-Integration"@de ;
	skos:altLabel "Kohärenz Hybrid"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur kohärenten Integration von Präsenz- und Online-Lernen"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<254> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Infrastruktur"@de ;
	skos:altLabel "Netz"@de, "Geräte"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Bereitstellung und Nutzung technischer Infrastruktur"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<255> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Interaktive Rückmeldewerkzeuge"@de ;
	skos:altLabel "Response-/Feedback-Tools"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für den Einsatz interaktiver Feedback- und Response-Systeme"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<256> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einsatzleitlinien"@de ;
	skos:altLabel "Medienkonzept"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Entwicklung von Leitlinien und Konzepten für Medieneinsatz"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<257> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Hybrider Support"@de ;
	skos:altLabel "technisch-didaktischer Support"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für technischen und didaktischen Support in hybriden Lernumgebungen"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .

<258> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Werkzeugtauglichkeit"@de ;
	skos:altLabel "Tool-Fit"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Bewertung und Sicherstellung der Eignung digitaler Werkzeuge"@de ;
	skos:broader <25> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Assessment & Feedback
<261> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Bewertungsmethoden"@de ;
	skos:altLabel "Kriterienklarheit"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Entwicklung klarer und transparenter Bewertungsmethoden und -kriterien"@de ;
	skos:broader <26> ;
	skos:inScheme <> .

<262> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Peer-Bewertung"@de ;
	skos:altLabel "Peer Assessment"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Implementierung von Peer-Assessment und gegenseitiger Bewertung"@de ;
	skos:broader <26> ;
	skos:inScheme <> .

<263> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Formative Rückmeldung"@de ;
	skos:altLabel "laufendes Feedback"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für kontinuierliche formative Rückmeldung während des Lernprozesses"@de ;
	skos:broader <26> ;
	skos:inScheme <> .

<264> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Prozessbezogene Prüfungsformate"@de ;
	skos:altLabel "Lernwegbezug"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster für Prüfungsformate, die den Lernprozess und -weg berücksichtigen"@de ;
	skos:broader <26> ;
	skos:inScheme <> .

<265> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Selbsteinschätzung"@de ;
	skos:altLabel "Selbstbewertung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung reflektierter Selbsteinschätzung und -bewertung"@de ;
	skos:broader <26> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Curriculare Organisation
<271> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Sequenzierung"@de ;
	skos:altLabel "Stoffabfolge"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur logischen und didaktischen Sequenzierung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <27> ;
	skos:inScheme <> .

<272> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Wissensdimensionen"@de ;
	skos:altLabel "Wissensarten"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Berücksichtigung verschiedener Wissensdimensionen und -arten"@de ;
	skos:broader <27> ;
	skos:inScheme <> .

<273> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kompetenzniveaus"@de ;
	skos:altLabel "Niveaustufen"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Strukturierung und Progression von Kompetenzniveaus"@de ;
	skos:broader <27> ;
	skos:inScheme <> .

<274> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fächerintegration"@de ;
	skos:altLabel "Inter-/Transdisziplinarität"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Integration und Vernetzung verschiedener Fachbereiche"@de ;
	skos:broader <27> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Individuelle Förderung
<281> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Heterogene Lernstände"@de ;
	skos:altLabel "Leistungsstreuung"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zum Umgang mit heterogenen Lernständen und Leistungsstreuung"@de ;
	skos:broader <28> ;
	skos:inScheme <> .

<282> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernstrategien & Selbstregulation"@de ;
	skos:altLabel "Lernkompetenz"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur Förderung von Lernstrategien und selbstreguliertem Lernen"@de ;
	skos:broader <28> ;
	skos:inScheme <> .

<283> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Unterstützung bei Leistungsrisiko"@de ;
	skos:altLabel "Remediation"@de ;
	skos:definition "Entwurfsmuster zur gezielten Unterstützung von Lernenden mit Leistungsrisiko"@de ;
	skos:broader <28> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Einführendes/Motivierendes Lernen
<311> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Dreiphasige Stundenfolge"@de ;
	skos:altLabel "Klassische Stundenfolge"@de, "Einstieg–Erarbeitung–Sicherung"@de, "EES"@de, "3-Phasen-Modell"@de ;
	skos:definition "Klassisches Ablaufgerüst mit drei aufeinander aufbauenden Unterrichtsphasen"@de ;
	skos:broader <31> ;
	skos:inScheme <> .

<312> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ereignisgeleitete Instruktion"@de ;
	skos:altLabel "Gagné 9 Events"@de, "Neun Instruktionsereignisse"@de, "9-Punkte-Leitfaden"@de ;
	skos:definition "Systematisches Ablaufgerüst basierend auf neun aufeinander folgenden Instruktionsereignissen"@de ;
	skos:broader <31> ;
	skos:inScheme <> .

<313> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ausgelagerter Input, Präsenz als Coaching"@de ;
	skos:altLabel "Flipped Classroom"@de, "Inverted Classroom"@de, "Flip & Coach"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst mit vorverlagerter Inhaltsvermittlung und präsenzbasierter Anwendungsbetreuung"@de ;
	skos:broader <31> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Erarbeitendes/Exploratives Lernen
<321> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erkundungszyklus in fünf Schritten"@de ;
	skos:altLabel "5E"@de, "Engage–Explore–Explain–Elaborate–Evaluate"@de, "Entdeckerzyklus"@de ;
	skos:definition "Fünfphasiges Ablaufgerüst für entdeckendes und exploratives Lernen"@de ;
	skos:broader <32> ;
	skos:inScheme <> .

<322> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Problemlösezyklus"@de ;
	skos:altLabel "Problem-Solving Cycle"@de, "Hypothese–Arbeit–Auswertung"@de, "PBL-Ablauf"@de ;
	skos:definition "Zyklisches Ablaufgerüst für problembasiertes Lernen mit Hypothesenbildung und -prüfung"@de ;
	skos:broader <32> ;
	skos:inScheme <> .

<323> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Forschungsrunde"@de ;
	skos:altLabel "Experimentierzyklus"@de, "Inquiry-Minizyklus"@de, "Untersuchungsrunde"@de ;
	skos:definition "Kompaktes Ablaufgerüst für forschende und experimentelle Lernphasen"@de ;
	skos:broader <32> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Soziales & Kooperatives Lernen
<331> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rotationsablauf"@de ;
	skos:altLabel "Station Rotation"@de, "Zonenrotation"@de, "Lernstations-Flow"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für systematische Rotation zwischen verschiedenen Lernstationen"@de ;
	skos:broader <33> ;
	skos:inScheme <> .

<332> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Werkstattablauf"@de ;
	skos:altLabel "Werkstattmodell"@de, "Öffnen–Arbeiten–Sichern"@de, "Lernwerkstatt-Flow"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für offene Werkstattarbeit mit strukturierten Phasen"@de ;
	skos:broader <33> ;
	skos:inScheme <> .

<333> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Diskussions-Choreografie"@de ;
	skos:altLabel "Debattenfolge"@de, "Positionieren–Begründen–Synthese"@de, "Diskursablauf"@de ;
	skos:definition "Strukturiertes Ablaufgerüst für Diskussionen und Meinungsaustausch"@de ;
	skos:broader <33> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Produkte erstellen & Projekte durchführen
<341> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Projektfahrplan"@de ;
	skos:altLabel "Projektzyklus"@de, "Projektphasenmodell"@de, "PjBL-Sequenz"@de ;
	skos:definition "Strukturiertes Ablaufgerüst für projektbasiertes Lernen mit definierten Projektphasen"@de ;
	skos:broader <34> ;
	skos:inScheme <> .

<342> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Entwurfs-/Prototypenzyklus"@de ;
	skos:altLabel "designbasiertes Lernen"@de, "Design Thinking"@de, "DT-Zyklus"@de ;
	skos:definition "Iteratives Ablaufgerüst für designbasiertes Lernen mit Prototyping-Phasen"@de ;
	skos:broader <34> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Üben, Festigen & Anwenden
<351> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Beherrschungsorientierte Übungsschleife"@de ;
	skos:altLabel "Mastery Learning"@de, "Mastery Cycle"@de, "Wiederholte Kurzchecks"@de ;
	skos:definition "Zyklisches Ablaufgerüst für beherrschungsorientiertes Lernen mit wiederholten Überprüfungen"@de ;
	skos:broader <35> ;
	skos:inScheme <> .

<352> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Üben–Anwenden–Transfer"@de ;
	skos:altLabel "ÜAT"@de, "Practice–Apply–Transfer"@de, "Festigung–Anwendung–Transfer"@de ;
	skos:definition "Dreiphasiges Ablaufgerüst für systematische Kompetenzentwicklung vom Üben zum Transfer"@de ;
	skos:broader <35> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Verständlichkeit & Abstraktion sichern
<361> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Konkret–Bildlich–Abstrakt"@de ;
	skos:altLabel "EIS"@de, "CRA"@de, "Enaktiv–Ikonisch–Symbolisch"@de, "Concrete–Representational–Abstract"@de ;
	skos:definition "Dreistufiges Ablaufgerüst für den Übergang von konkreten zu abstrakten Darstellungen"@de ;
	skos:broader <36> ;
	skos:inScheme <> .

<362> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Beispielgeleitete Abstraktion"@de ;
	skos:altLabel "Beispiel→Regel"@de, "induktives Lernen"@de, "Beispiel-zu-Prinzip"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für induktive Begriffsbildung vom Beispiel zur allgemeinen Regel"@de ;
	skos:broader <36> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Zeit-/Ort-Orchestrierung (Blended/Hybrid-Lernen)
<371> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ausgelagerter Input, Präsenz als Coaching"@de ;
	skos:altLabel "Flipped"@de, "Inverted Classroom"@de, "Flip & Coach"@de ;
	skos:definition "Blended-Learning-Gerüst mit vorverlagerter Inhaltsvermittlung und präsenzbasierter Betreuung"@de ;
	skos:broader <37> ;
	skos:inScheme <> .

<372> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Präsenz–Online-Wechselrhythmus"@de ;
	skos:altLabel "Blended-Rhythmus"@de, "Mode-Switch-Plan"@de, "Synchron–Asynchron-Takt"@de ;
	skos:definition "Rhythmisches Ablaufgerüst für den systematischen Wechsel zwischen Präsenz- und Online-Phasen"@de ;
	skos:broader <37> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Anpassen & Verzweigen (Adaptives/personalisiertes Lernen)
<381> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Verzweigter Lernpfad"@de ;
	skos:altLabel "Branching Pathways"@de, "Adaptive Sequenz"@de, "Choice-Pfad"@de ;
	skos:definition "Adaptives Ablaufgerüst mit verzweigten Lernwegen je nach Lernstand und Präferenzen"@de ;
	skos:broader <38> ;
	skos:inScheme <> .

<382> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernspirale"@de ;
	skos:altLabel "Spiralcurriculum"@de, "Spiralprogression"@de, "Wiederkehrende Vertiefung"@de ;
	skos:definition "Spiralförmiges Ablaufgerüst mit wiederkehrender Vertiefung von Lerninhalten"@de ;
	skos:broader <38> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Rückwärts planen & prüfen (Outcome/Assessment-integriertes Lernen)
<391> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Outcome-zuerst-Planung"@de ;
	skos:altLabel "Backward Design"@de, "UbD"@de, "Understanding by Design"@de ;
	skos:definition "Rückwärts gerichtetes Planungsgerüst ausgehend von gewünschten Lernergebnissen"@de ;
	skos:broader <39> ;
	skos:inScheme <> .

<392> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Formative Feedback-Schleife"@de ;
	skos:altLabel "Feedback Loop"@de, "formative Bewertungszyklen"@de, "AfL-Zyklus"@de ;
	skos:definition "Zyklisches Ablaufgerüst mit kontinuierlichen formativen Rückmeldeschleifen"@de ;
	skos:broader <39> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Fallbasiertes/Anwendungsnahes Lernen
<3101> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fallbearbeitungszyklus"@de ;
	skos:altLabel "Case Cycle"@de, "Fallanalyse→Optionen→Begründung→Transfer"@de ;
	skos:definition "Strukturiertes Ablaufgerüst für systematische Fallbearbeitung und -analyse"@de ;
	skos:broader <310> ;
	skos:inScheme <> .

<3102> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Szenario-Transferpfad"@de ;
	skos:altLabel "Near/Far-Transfer-Pfad"@de, "Anwendungskette"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für schrittweisen Transfer von nahen zu fernen Anwendungsszenarien"@de ;
	skos:broader <310> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Service-/Gemeinwohlorientiertes Lernen
<3111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Service-Lernpfad"@de ;
	skos:altLabel "Bedarf→Plan→Umsetzung→Reflexion→Sharing"@de, "Impact-Zyklus"@de ;
	skos:definition "Fünfphasiges Ablaufgerüst für gemeinwohlorientiertes Service Learning"@de ;
	skos:broader <311> ;
	skos:inScheme <> .

<3112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Community-Projektzyklus"@de ;
	skos:altLabel "Partnerschaftszyklus"@de, "Kooperationszyklus"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für langfristige Kooperationsprojekte mit Gemeinschaftspartnern"@de ;
	skos:broader <311> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Erfahrungsbasiertes Lernen
<3121> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erfahrungslernzyklus"@de ;
	skos:altLabel "Kolb-Zyklus"@de, "Experience→Reflect→Conceptualize→Experiment"@de ;
	skos:definition "Vierphasiger Zyklus für erfahrungsbasiertes Lernen nach Kolb"@de ;
	skos:broader <312> ;
	skos:inScheme <> .

<3122> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Feld-/Praxiszyklus"@de ;
	skos:altLabel "Exkursion→Erhebung→Auswertung→Rückkopplung"@de ;
	skos:definition "Ablaufgerüst für praxisorientierte Feld- und Exkursionsarbeit"@de ;
	skos:broader <312> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Spielbasiertes Lernen
<3131> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Spielrunde mit Debrief"@de ;
	skos:altLabel "Briefing→Play→Debrief→Transfer"@de, "Serious-Game-Loop"@de ;
	skos:definition "Vierphasiges Ablaufgerüst für spielbasiertes Lernen mit Reflexionsphase"@de ;
	skos:broader <313> ;
	skos:inScheme <> .

<3132> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Quest-/Level-Progression"@de ;
	skos:altLabel "Missionsfolge"@de, "Stufenpfad"@de ;
	skos:definition "Progressives Ablaufgerüst mit aufeinander aufbauenden Spielmissionen"@de ;
	skos:broader <313> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Simulationsbasiertes Lernen
<3141> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Simulations-Debrief-Zyklus"@de ;
	skos:altLabel "Simulieren→Auswerten→Ableiten→Erneut-Erproben"@de ;
	skos:definition "Zyklisches Ablaufgerüst für Simulation mit systematischer Auswertung"@de ;
	skos:broader <314> ;
	skos:inScheme <> .

<3142> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Planspiel-Entscheidungsschleife"@de ;
	skos:altLabel "Entscheidung→Konsequenz→Reflexion→Regelableitung"@de ;
	skos:definition "Iteratives Ablaufgerüst für planspielbasierte Entscheidungsfindung"@de ;
	skos:broader <314> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Studio-/Atelierbasiertes Lernen
<3151> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kritik-/Feedback-Iterationen"@de ;
	skos:altLabel "Crit→Iterate→Present"@de, "Studio-Crit-Zyklus"@de ;
	skos:definition "Iteratives Ablaufgerüst mit regelmäßigen Kritik- und Feedback-Runden"@de ;
	skos:broader <315> ;
	skos:inScheme <> .

<3152> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Studio-Sprint-Plan"@de ;
	skos:altLabel "Arbeitsblock→Zwischenreview→Iteration"@de ;
	skos:definition "Sprint-basiertes Ablaufgerüst für intensive Arbeits- und Reviewphasen"@de ;
	skos:broader <315> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Selbstgesteuertes/Selbstorganisiertes Lernen
<3161> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Plan–Arbeits–Review-Zyklus"@de ;
	skos:altLabel "Zielsetzen→Arbeiten→Reflektieren"@de, "Wochenplan-Zyklus"@de ;
	skos:definition "Dreiphasiger Zyklus für selbstgesteuerte Lernplanung und -reflexion"@de ;
	skos:broader <316> ;
	skos:inScheme <> .

<3162> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernvertrags-Pfad"@de ;
	skos:altLabel "Vereinbaren→Durchführen→Belegen→Reflektieren"@de ;
	skos:definition "Vierphasiges Ablaufgerüst für vertragsbasiertes selbstorganisiertes Lernen"@de ;
	skos:broader <316> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Reflexionsorientiertes/Metakognitives Lernen
<3171> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reflexionszyklus"@de ;
	skos:altLabel "Ereignis→Deuten→Ableiten→Planen"@de, "Gibbs-artiger Zyklus"@de ;
	skos:definition "Vierphasiger Reflexionszyklus für systematische Erfahrungsauswertung"@de ;
	skos:broader <317> ;
	skos:inScheme <> .

<3172> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Portfolio-Zyklus"@de ;
	skos:altLabel "Sammeln→Auswählen→Reflektieren→Vorzeigen"@de ;
	skos:definition "Vierphasiges Ablaufgerüst für portfoliobasierte Lernreflexion"@de ;
	skos:broader <317> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Mediengestütztes/Multimodales Lernen
<3181> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Medienwechsel-Storyboard"@de ;
	skos:altLabel "Input→Aktivität→Medienwechsel→Sicherung"@de ;
	skos:definition "Vierphasiges Ablaufgerüst für systematischen Medienwechsel im Unterricht"@de ;
	skos:broader <318> ;
	skos:inScheme <> .

<3182> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Annotation-/Produktion-Sequenz"@de ;
	skos:altLabel "Rezeption→Annotation→Remix→Publikation"@de ;
	skos:definition "Vierphasiges Ablaufgerüst für medienproduktive Lernprozesse"@de ;
	skos:broader <318> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Kooperative / diskursive Verfahren
<4111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Pro-Contra-Diskurs"@de ;
	skos:altLabel "Argumentationsbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für strukturierte Pro-Contra-Diskussionen und Argumentationstraining"@de ;
	skos:broader <411> ;
	skos:inScheme <> .

<4112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rollen-/Szenariospiel"@de ;
	skos:altLabel "Perspektivenbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Rollenspiele und Perspektivenwechsel-Übungen"@de ;
	skos:broader <411> ;
	skos:inScheme <> .

<4113> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Expertengruppen-Puzzle"@de ;
	skos:altLabel "arbeitsteilige Wissensvernetzung"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Jigsaw-Methode und arbeitsteilige Gruppenarbeit"@de ;
	skos:broader <411> ;
	skos:inScheme <> .

<4114> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Moderationsleitfaden"@de ;
	skos:altLabel "Facilitation-Guide"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Leitfaden für die Moderation von Gruppenprozessen"@de ;
	skos:broader <411> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Fall- und Problembasiert
<4121> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fallstudie"@de ;
	skos:altLabel "Fallbasiertes Arbeiten"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Fallstudie mit Materialien und Bearbeitungsanleitung"@de ;
	skos:broader <412> ;
	skos:inScheme <> .

<4122> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Dilemma-Diskussion"@de ;
	skos:altLabel "Entscheidungs-/Ethikbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für ethische Dilemma-Diskussionen und Entscheidungsfindung"@de ;
	skos:broader <412> ;
	skos:inScheme <> .

<4123> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fehlvorstellungs-Check"@de ;
	skos:altLabel "Konzeptdiagnose"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein zur Diagnose und Bearbeitung von Fehlvorstellungen"@de ;
	skos:broader <412> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Experimentell / erkundend
<4131> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Experimentierbaustein"@de ;
	skos:altLabel "Praktikums-/Versuchsbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Experimente mit Anleitung und Materialien"@de ;
	skos:broader <413> ;
	skos:inScheme <> .

<4132> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Recherche-/Erkundungsbaustein"@de ;
	skos:altLabel "Informationserschließung"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für systematische Recherche und Informationserschließung"@de ;
	skos:broader <413> ;
	skos:inScheme <> .

<4133> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Praktikumsanleitung"@de ;
	skos:altLabel "Versuchsanleitung/Safety-Hinweise"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Anleitung für Praktika mit Sicherheitshinweisen und Durchführung"@de ;
	skos:broader <413> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Strukturierend / konzeptualisierend
<4141> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Begriffsnetz-Baustein"@de ;
	skos:altLabel "Konzeptkarten-/Strukturierungsbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Begriffsnetze und Konzeptkarten-Erstellung"@de ;
	skos:broader <414> ;
	skos:inScheme <> .

<4142> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ziele–Aktivitäten–Prüfung-Matrix"@de ;
	skos:altLabel "Alignment-Raster"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Matrix zur Abstimmung von Lernzielen, Aktivitäten und Prüfungen"@de ;
	skos:broader <414> ;
	skos:inScheme <> .

<4143> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Sequenz-Canvas"@de ;
	skos:altLabel "Planfläche für Reihen/Einheiten"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitetes Canvas zur visuellen Planung von Unterrichtssequenzen"@de ;
	skos:broader <414> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Kreativ-produktiv
<4151> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gestaltungsaufgabe"@de ;
	skos:altLabel "Design-/Produktionsbaustein"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Gestaltungsaufgabe mit Materialien und Bewertungskriterien"@de ;
	skos:broader <415> ;
	skos:inScheme <> .

<4152> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Plakat-/Designarbeit"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Plakat- und Designprojekte mit Anleitungen"@de ;
	skos:broader <415> ;
	skos:inScheme <> .

<4153> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Video-/Podcast-Produktion"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Baustein für Video- und Podcast-Produktionsprojekte"@de ;
	skos:broader <415> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Medien- / technologiegestützt
<4161> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Foliensatz"@de ;
	skos:altLabel "Impuls-/Vortragsfolien"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Foliensatz für Impulse und Präsentationen"@de ;
	skos:broader <416> ;
	skos:inScheme <> .

<4162> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erklärvideo"@de ;
	skos:altLabel "Screencast/Lehrvideo"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitetes Erklärvideo mit Begleitmaterialien und Einsatzhinweisen"@de ;
	skos:broader <416> ;
	skos:inScheme <> .

<4163> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Digitale Quiztools / interaktive Apps"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete digitale Quiz- und Interaktionstools für den Unterrichtseinsatz"@de ;
	skos:broader <416> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Reflexiv / metakognitiv
<4171> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kurzreflexionsvorlage"@de ;
	skos:altLabel "kurze Rückschau"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Vorlage für kurze Reflexionsphasen und Rückschau"@de ;
	skos:broader <417> ;
	skos:inScheme <> .

<4172> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reflexionsleitfaden"@de ;
	skos:altLabel "strukturierte Nachbereitung"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Leitfaden für strukturierte Reflexion und Nachbereitung"@de ;
	skos:broader <417> ;
	skos:inScheme <> .

<4173> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lerntagebuchvorlage"@de ;
	skos:altLabel "Journal/Portfolio-Einstieg"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Vorlage für Lerntagebücher und Portfolio-Arbeit"@de ;
	skos:broader <417> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Assessment / Diagnostik
<4181> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kurzassessment"@de ;
	skos:altLabel "Abschluss-/Zwischencheck"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitetes Kurzassessment für Zwischen- und Abschlussüberprüfungen"@de ;
	skos:broader <418> ;
	skos:inScheme <> .

<4182> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kompetenzdiagnosebogen"@de ;
	skos:altLabel "Niveaustufen-Erfassung"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter Diagnosebogen zur Erfassung von Kompetenzniveaus"@de ;
	skos:broader <418> ;
	skos:inScheme <> .

<4183> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Bewertungsschema"@de ;
	skos:altLabel "Kriterienmatrix; Rubric"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitetes Bewertungsschema mit Kriterien und Bewertungsraster"@de ;
	skos:broader <418> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterrichtsbaustein: Differenzierend / inklusiv
<4191> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Wahlmenü"@de ;
	skos:altLabel "Aufgabenwahl-Board; Choice-Struktur"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitetes Wahlmenü mit differenzierten Aufgabenoptionen"@de ;
	skos:broader <419> ;
	skos:inScheme <> .

<4192> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gestufte Aufgaben"@de ;
	skos:altLabel "Niveaudifferenzierte Sets"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Aufgabensets mit verschiedenen Schwierigkeitsniveaus"@de ;
	skos:broader <419> ;
	skos:inScheme <> .

<4193> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Alternative Darstellungsvarianten"@de ;
	skos:altLabel "Mehrkanal-/Leichte-Sprache-Sets"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete alternative Darstellungen für barrierefreie Zugänglichkeit"@de ;
	skos:broader <419> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Stundenpaket: Kooperative / diskursive Verfahren
<4211> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Pro-Contra-Diskurs"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für Pro-Contra-Diskussionen mit allen Materialien"@de ;
	skos:broader <421> ;
	skos:inScheme <> .

<4212> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Rollen-/Szenariospiel"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für Rollenspiele mit Materialien und Ablaufplan"@de ;
	skos:broader <421> ;
	skos:inScheme <> .

<4213> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Expertengruppen-Puzzle"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für Jigsaw-Methode mit allen Materialien"@de ;
	skos:broader <421> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Stundenpaket: Experimentell / erkundend
<4221> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Experimentierbaustein"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für Experimente mit Materialien und Anleitung"@de ;
	skos:broader <422> ;
	skos:inScheme <> .

<4222> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Recherche-/Erkundungsbaustein"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für Recherche mit Leitfäden und Materialien"@de ;
	skos:broader <422> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Stundenpaket: Strukturierend / konzeptualisierend
<4231> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ablaufskript"@de ;
	skos:altLabel "Didaktisches Drehbuch"@de ;
	skos:definition "Vollständiges didaktisches Drehbuch für strukturierte Unterrichtsstunden"@de ;
	skos:broader <423> ;
	skos:inScheme <> .

<4232> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Materialset Stunde"@de ;
	skos:altLabel "Input-/Arbeits-/Check-Pakete"@de ;
	skos:definition "Vollständiges Materialset für eine Unterrichtsstunde mit allen Komponenten"@de ;
	skos:broader <423> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Stundenpaket: Kreativ-produktiv
<4241> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gestaltungsaufgabe"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde für kreative Gestaltungsaufgaben"@de ;
	skos:broader <424> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Stundenpaket: Medien- / technologiegestützt
<4251> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Hybridsitzungsplan"@de ;
	skos:altLabel "synchron-/asynchron-Kopplung"@de ;
	skos:definition "Vollständiger Plan für hybride Unterrichtsstunden mit synchronen und asynchronen Elementen"@de ;
	skos:broader <425> ;
	skos:inScheme <> .

<4252> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Digitale Quiztools"@de ;
	skos:definition "Vollständige Unterrichtsstunde mit digitalen Quiz- und Interaktionstools"@de ;
	skos:broader <425> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Einheitenpaket: Strukturierend / konzeptualisierend
<4311> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einheitenplan"@de ;
	skos:altLabel "Sequenzplan mit Meilensteinen"@de ;
	skos:definition "Vollständiger Plan für Unterrichtssequenzen mit Meilensteinen und Zielen"@de ;
	skos:broader <431> ;
	skos:inScheme <> .

<4312> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernpfad"@de ;
	skos:altLabel "Sequenzierter Lernweg"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeiteter sequenzierter Lernpfad für Unterrichtseinheiten"@de ;
	skos:broader <431> ;
	skos:inScheme <> .

<4313> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kompetenzraster Einheit"@de ;
	skos:altLabel "Ziel-/Stufenübersicht"@de ;
	skos:definition "Kompetenzraster mit Zielen und Niveaustufen für Unterrichtseinheiten"@de ;
	skos:broader <431> ;
	skos:inScheme <> .

<4314> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Assessment-Zyklus Einheit"@de ;
	skos:altLabel "Prüf-/Feedbackabfolge"@de ;
	skos:definition "Systematischer Assessment-Zyklus für Unterrichtseinheiten mit Feedback-Schleifen"@de ;
	skos:broader <431> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Modulpaket: Strukturierend / konzeptualisierend
<4411> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Modulskizze"@de ;
	skos:altLabel "Outcomes–Einheiten–Prüfungen"@de ;
	skos:definition "Vollständige Modulskizze mit Lernergebnissen, Einheiten und Prüfungen"@de ;
	skos:broader <441> ;
	skos:inScheme <> .

<4412> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Modulbeschreibung"@de ;
	skos:altLabel "Modulhandbuch-Ausschnitt"@de ;
	skos:definition "Vollständige Modulbeschreibung für Modulhandbücher mit allen Details"@de ;
	skos:broader <441> ;
	skos:inScheme <> .

<4413> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Prüf-/Feedbackplan Modul"@de ;
	skos:altLabel "Bewertungslandkarte"@de ;
	skos:definition "Umfassender Prüfungs- und Feedbackplan für Module mit Bewertungsübersicht"@de ;
	skos:broader <441> ;
	skos:inScheme <> .

<4414> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kurs-Komplettset"@de ;
	skos:altLabel "Kursmaterial-Sammlung"@de ;
	skos:definition "Vollständiges Materialset für Kurse mit allen Komponenten und Ressourcen"@de ;
	skos:broader <441> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Inputmaterial
<4511> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Foliensatz"@de ;
	skos:altLabel "Impuls-/Vortragsfolien"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Foliensätze für Impulse und Präsentationen"@de ;
	skos:broader <451> ;
	skos:inScheme <> .

<4512> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Input-Dossier"@de ;
	skos:altLabel "Text-/Materialzusammenstellung"@de ;
	skos:definition "Zusammengestellte Text- und Materialdossiers für Inputphasen"@de ;
	skos:broader <451> ;
	skos:inScheme <> .

<4513> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Erklärvideo"@de ;
	skos:altLabel "Screencast/Lehrvideo"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Erklärvideos und Screencasts für Lehrphasen"@de ;
	skos:broader <451> ;
	skos:inScheme <> .

<4514> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Demonstrationsanleitung"@de ;
	skos:altLabel "Vorführskript"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Anleitungen für Demonstrationen und Vorführungen"@de ;
	skos:broader <451> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Übungsmaterial
<4521> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Arbeitsblatt"@de ;
	skos:altLabel "Aufgabenblatt mit Lösungen"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Arbeitsblätter mit Aufgaben und Lösungen"@de ;
	skos:broader <452> ;
	skos:inScheme <> .

<4522> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Aufgabenpool"@de ;
	skos:altLabel "Itembank/Übungsset"@de ;
	skos:definition "Umfangreiche Aufgabenpools und Itembanks für Übungsphasen"@de ;
	skos:broader <452> ;
	skos:inScheme <> .

<4523> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Aufgabenkarte"@de ;
	skos:altLabel "Prompt/Task-Card"@de ;
	skos:definition "Einzelne Aufgabenkarten und Task-Cards für flexible Nutzung"@de ;
	skos:broader <452> ;
	skos:inScheme <> .

<4524> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Praktikumsanleitung"@de ;
	skos:definition "Ausgearbeitete Anleitungen für Praktika und praktische Übungen"@de ;
	skos:broader <452> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Reflexionsmaterial
<4531> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kurzreflexionsvorlage"@de ;
	skos:definition "Vorlagen für kurze Reflexionsphasen und Rückschau"@de ;
	skos:broader <453> ;
	skos:inScheme <> .

<4532> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Reflexionsleitfaden"@de ;
	skos:definition "Strukturierte Leitfäden für umfassende Reflexionsprozesse"@de ;
	skos:broader <453> ;
	skos:inScheme <> .

<4533> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lerntagebuchvorlage"@de ;
	skos:definition "Vorlagen für Lerntagebücher und kontinuierliche Reflexion"@de ;
	skos:broader <453> ;
	skos:inScheme <> .

<4534> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Peer-Reflexionsbogen"@de ;
	skos:definition "Bögen für gegenseitige Reflexion und Peer-Feedback"@de ;
	skos:broader <453> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Assessment
<4541> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kurzassessment"@de ;
	skos:definition "Kurze Assessments für schnelle Lernstandsüberprüfungen"@de ;
	skos:broader <454> ;
	skos:inScheme <> .

<4542> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Leistungsaufgabe summativ"@de ;
	skos:definition "Summative Leistungsaufgaben für abschließende Bewertungen"@de ;
	skos:broader <454> ;
	skos:inScheme <> .

<4543> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Bewertungsschema"@de ;
	skos:definition "Bewertungsschemata und Kriterienraster für objektive Beurteilung"@de ;
	skos:broader <454> ;
	skos:inScheme <> .

<4544> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Beobachtungs-/Bewertungsbogen"@de ;
	skos:definition "Strukturierte Bögen für Beobachtung und Bewertung von Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <454> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Diagnostikmaterial
<4551> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Einstiegs-Screening"@de ;
	skos:definition "Screening-Instrumente für die Eingangsdiagnostik"@de ;
	skos:broader <455> ;
	skos:inScheme <> .

<4552> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Fehlvorstellungs-Check"@de ;
	skos:definition "Instrumente zur Diagnose von Fehlvorstellungen und Misskonzepten"@de ;
	skos:broader <455> ;
	skos:inScheme <> .

<4553> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kompetenzdiagnosebogen"@de ;
	skos:definition "Bögen zur systematischen Kompetenzdiagnostik"@de ;
	skos:broader <455> ;
	skos:inScheme <> .

<4554> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernstandsprofil"@de ;
	skos:definition "Profile zur Dokumentation individueller Lernstände"@de ;
	skos:broader <455> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Differenzierungsmaterial
<4561> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Wahlmenü"@de ;
	skos:definition "Wahlmenüs mit differenzierten Aufgaben- und Lernoptionen"@de ;
	skos:broader <456> ;
	skos:inScheme <> .

<4562> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gestufte Aufgaben"@de ;
	skos:definition "Aufgabensets mit verschiedenen Schwierigkeits- und Komplexitätsniveaus"@de ;
	skos:broader <456> ;
	skos:inScheme <> .

<4563> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernvertrag"@de ;
	skos:definition "Individuelle Lernverträge für selbstgesteuerte Lernprozesse"@de ;
	skos:broader <456> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Barrierefreiheit & Inklusion
<4571> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Zugänglichkeits-Checkliste"@de ;
	skos:definition "Checklisten zur Überprüfung der Barrierefreiheit von Lernmaterialien"@de ;
	skos:broader <457> ;
	skos:inScheme <> .

<4572> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Alternative Darstellungsvarianten"@de ;
	skos:definition "Alternative Darstellungsformen für barrierefreie Zugänglichkeit"@de ;
	skos:broader <457> ;
	skos:inScheme <> .

<4573> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Unterstützungsplan"@de ;
	skos:definition "Individuelle Unterstützungspläne für Lernende mit besonderen Bedürfnissen"@de ;
	skos:broader <457> ;
	skos:inScheme <> .

<4574> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Anpassungsleitfaden"@de ;
	skos:definition "Leitfäden für die Anpassung von Materialien an individuelle Bedürfnisse"@de ;
	skos:broader <457> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Kooperation & Rollen
<4581> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Team-/Rollenvereinbarung"@de ;
	skos:definition "Vereinbarungen für Teamarbeit und Rollenverteilung in Gruppen"@de ;
	skos:broader <458> ;
	skos:inScheme <> .

<4582> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Gruppenregeln"@de ;
	skos:definition "Regelsets für effektive Gruppenarbeit und Zusammenarbeit"@de ;
	skos:broader <458> ;
	skos:inScheme <> .

<4583> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Moderationsleitfaden"@de ;
	skos:definition "Leitfäden für die Moderation von Gruppenprozessen und Diskussionen"@de ;
	skos:broader <458> ;
	skos:inScheme <> .

<4584> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Kommunikationsregeln"@de ;
	skos:definition "Regeln und Leitlinien für konstruktive Kommunikation in Lerngruppen"@de ;
	skos:broader <458> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Dokumentation & Sicherung
<4591> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Protokollbogen"@de ;
	skos:definition "Strukturierte Bögen für die Protokollierung von Lernprozessen"@de ;
	skos:broader <459> ;
	skos:inScheme <> .

<4592> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ergebnissicherungsvorlage"@de ;
	skos:definition "Vorlagen zur systematischen Sicherung von Lernergebnissen"@de ;
	skos:broader <459> ;
	skos:inScheme <> .

<4593> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Prozesslogbuch"@de ;
	skos:definition "Logbücher zur Dokumentation von Lern- und Arbeitsprozessen"@de ;
	skos:broader <459> ;
	skos:inScheme <> .

<4594> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Portfolio-Aufbauplan"@de ;
	skos:definition "Strukturierte Pläne für den systematischen Aufbau von Lernportfolios"@de ;
	skos:broader <459> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Planungs-Canvas & Vorlagen
<45101> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Stunden-Canvas"@de ;
	skos:definition "Canvas-Vorlagen für die visuelle Planung einzelner Unterrichtsstunden"@de ;
	skos:broader <4510> ;
	skos:inScheme <> .

<45102> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Sequenz-Canvas"@de ;
	skos:definition "Canvas-Vorlagen für die Planung von Unterrichtssequenzen und -reihen"@de ;
	skos:broader <4510> ;
	skos:inScheme <> .

<45103> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ziele–Aktivitäten–Prüfung-Matrix"@de ;
	skos:definition "Matrix-Vorlagen zur Abstimmung von Lernzielen, Aktivitäten und Prüfungen"@de ;
	skos:broader <4510> ;
	skos:inScheme <> .

<45104> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Ressourcenplan"@de ;
	skos:definition "Planungsvorlagen für die systematische Ressourcenplanung"@de ;
	skos:broader <4510> ;
	skos:inScheme <> .


# Ebene 3 - Unterstützendes Material: Kommunikation & Stakeholder
<45111> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Lernübersicht"@de ;
	skos:definition "Übersichten über Lerninhalte und -ziele für Lernende und Stakeholder"@de ;
	skos:broader <4511> ;
	skos:inScheme <> .

<45112> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Info-Vorlage extern"@de ;
	skos:definition "Informationsvorlagen für externe Stakeholder und Partner"@de ;
	skos:broader <4511> ;
	skos:inScheme <> .

<45113> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Teilnahme-/Einwilligungsvorlage"@de ;
	skos:definition "Vorlagen für Teilnahme- und Einwilligungserklärungen"@de ;
	skos:broader <4511> ;
	skos:inScheme <> .

<45114> a skos:Concept ;
	skos:prefLabel "Feedbackkanal-Vorlage"@de ;
	skos:definition "Vorlagen für die Einrichtung von Feedback- und Kommunikationskanälen"@de ;
	skos:broader <4511> ;
	skos:inScheme <> .
