@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/lom_purpose/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<> a skos:ConceptScheme;
    dct:title "LOM - Classification.Purpose"@en;
    dct:title "LOM - Classification.Purpose"@de;
    dct:creator "<https://wirlernenonline.de>" ;
    dct:created "2024-02-23"^^xsd:date;
    dct:license <http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    skos:hasTopConcept <discipline>, <idea>, <prerequisite>, <educational_objective>, <accessibility_restrictions>, <educational_level>, <skill_level>, <security_level>, <competency> .

<discipline> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Fach"@de, "Discipline"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, Fachwissen zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey discipline knowledge."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<idea> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtsidee"@de, "Idea"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, Ideen und Konzepte zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey ideas and concepts."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<prerequisite> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lern-Voraussetzung"@de, "Prerequisite"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt vermittelt Voraussetzungen f체r weitere Lernobjekte."@de ;
    skos:definition "The learning object serves as a prerequisite for further learning objects."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<educational_objective> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernziel"@de, "Educational Objective"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, spezifische Lernziele zu erreichen."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to achieve specific educational objectives."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<accessibility_restrictions> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Barrierefreiheitseinschr채nkungen"@de, "Accessibility Restrictions"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, den Zugang zu Bildungsressourcen zu erleichtern."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to facilitate access to educational resources."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<educational_level> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtsniveau"@de, "Educational Level"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, Unterrichtsniveaus zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey educational levels."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<skill_level> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "F채higkeitsniveau"@de, "Skill Level"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, F채higkeitsniveaus zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey skill levels."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<security_level> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Sicherheitsniveau"@de, "Security Level"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, Sicherheitsniveaus zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey security levels."@en ;
    skos:topConceptOf <> .

<competency> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kompetenz"@de, "Competency"@en ;
    skos:definition "Das Lernobjekt zielt darauf ab, Kompetenzen zu vermitteln."@de ;
    skos:definition "The learning object aims to convey competencies."@en ;
    skos:topConceptOf <> .
